Bernard Friot

Le journal (nul) de mes amours nulles



Lecteur (très) imprudent,

Tu viens d’ouvrir MON journal (nul). Tu vas le regretter. Très vite. J’ai imprégné le papier d’une substance chimique de ma composition. Dans cinq minutes au plus tard, tu vas te gratter partout. Dans dix minutes, tu te rouleras par terre en hurlant de douleur. Dans quinze minutes, tu ressembleras à un gros cactus couvert de pustules. Et dans vingt minutes, paf, tu exploseras et il ne restera plus rien de toi. 
Et même si tu refermes vite fait MON journal (nul), trop tard : le poison a déjà commencé à agir…
Evidemment, tu ne me crois pas. Eh bien, regarde dans un miroir ta fesse gauche : tu vois la petite tâche rouge qui s’est formée ? Aïe, aïe, aïe, ça te démange déjà, n’est-ce pas ? Ce n’est que le début…
Bon courage !
P.S. : si c’est vous, Mlle Dumoulin, qui lisez MON journal (nul), je précise que le poison a un effet spécial sur les profs de français. Il agit beaucoup plus lentement, ce qui prolongera votre agonie et vous procurera des douleurs ATROCES. Mais vous l’avez bien mérité…



17 septembre

Un journal intime ? Qui a l’idée de nos jours d’écrire un journal intime ? Pas moi en tout cas. Pourtant, je vais en écrire un. Contraint et forcé, bien sûr : par ma prof de français.
Tout avait bien commencé au collège ; j’étais carrément content d’y retourner après un été assez ennuyeux. Tellement ennuyeux que ma principale occupation a été de -remplir- gribouiller un cahier de vacances. Ne cherchez pas à le lire, je l’ai planqué dans un endroit que j’ai moi-même oublié.
J’étais heureux de retrouver les copains, même Assia et ses blagues à trois sous, Corentin et ses postillons à la framboise (il se gave de petits gâteaux fourrés), Mario et ses gros sabots (vrai, il a des espèces de sabots en plastique au pied). 
Et puis il y a une nouvelle dans notre classe. Mais là : no comment, les gars, omerta totale si vous savez ce que c’est.
On a aussi une nouvelle prof de français. Au début, on ne s’est pas méfiés. Elle s’appelle Elsa Dumoulin, elle est jeune, plutôt mignonne (mais habillée vieux comme tous les profs) et assez sympa. 
Sauf qu’un prof sympa est un prof dangereux. Ce matin, Miss Dumoulin est arrivée en classe avec un sac en plastique sous le bras et un grand sourire aux lèvres (déjà, là, on aurait dû se méfier). Elle a posé le sac sur le bureau et en a tiré une pile de petits carnets de toutes les couleurs.
- Surprise, surprise, a-t-elle annoncé d’un air mystérieux.
Dans ma tête, l’alarme générale a sonné. On le sait dès l’école maternelle : les surprises des profs sont par définition des mauvaises surprises pour les élèves.
La prof est passée dans les rangs et a distribué à chacun un carnet. Le mien est vert pomme. Sur le dos, une publicité : Pomomine, la crème qui donne bonne mine. Avec un dessin de poupon réjoui aux bonnes grosses joues rebondies. Merci bien.
La distribution terminée, la prof a annoncé :
- Nous allons travailler sur le thème du récit autobiographique. Quelqu’un peut-il m’expliquer ce mot ?
Typique profs : poser des questions dont ils connaissent déjà la réponse. 
Comme personne n’a réagi, Mlle Dumoulin a fourni l’explication :
- Le récit autobiographique est le récit qu’une personne fait d’elle-même.
Typique profs (suite) : donner des explications qui embrouillent la question.
- Qui peut me donner des exemples de récits autobiographiques ?
Typique profs (suite de la suite) : compliquer la question par de nouvelles questions.
On ne s’est pas fatigués à répondre, sachant que la prof allait le faire :
- Je vous cite les deux plus importants : les mémoires et le journal intime. Qui parmi vous tient un journal intime ?
Typique profs (suite de la suite de la suite) : poser des questions idiotes. Si c’est intime, un journal intime, on ne va pas en parler en public.
Le silence dans la classe s’est fait tellement épais qu’on aurait pu le découper en tranches et le griller au barbecue (avec du  ketchup, ça doit être très bon).
- Hé bien, a annoncé joyeusement la prof, si vous n’avez jamais tenu de journal intime, vous allez commencer maintenant !
Des « Hein ? », des « Quoi ? », des « Qu’est-ce qu’elle raconte ? », des « Ça va pas la tête ? », et autres grognements divers ont aussitôt réanimé la classe.
Fière de son petit effet, la prof a précisé :
- Vous utiliserez le carnet que je vous ai distribué et vous devrez écrire dans votre journal au moins deux fois par semaine. Je ramasserai les cahiers régulièrement pour contrôler.
Quelques protestations ont fusé, mais la prof les a noyées sous une foule de recommandations, conseils, directives, etc. 
En résumé :

REGLE n° 1 : nous devons raconter notre vie, étaler nos sentiments, détailler nos « faits et gestes » (dixit la prof) ;
REGLE n° 2 : il faut remplir au moins quatre pages par semaine ;
REGLE n° 3 : attention à l’orthographe, l’emploi des temps, la qualité du vocabulaire (par exemple, si on a laissé échapper un « merde » en se tapant sur les doigts, il faut écrire « zut » pour éviter l’emploi de « vocabulaire trop familier ») ;
REGLE n° 4 : le « projet autobiographie » durera trois mois et… SERA NOTé !

Et ainsi de suite jusqu’à la règle 16 : 
Interdit de recopier les programmes de télévision (pas assez intime, paraît-il).

Non, mais qu’est-ce qu’elle s’imagine, la prof ? Que je vais raconter ma VRAIE vie ? 
Par exemple : 
que je garde mes chaussettes pour dormir (si ma mère le savait, elle me passerait direct à la machine à laver) ? 
que je mange des céréales Chocoloulou à la banane au petit-déjeuner ? 
que je m’entraîne à remuer mon oreille droite sans faire bouger mon nez (c’est pour mon prochain numéro de clown) ? 
que je fais souvent des recherches interdites intimes secrètes privées personnelles scientifiques sur internet ?

Pas question. C’est contraire aux droits de l’enfant, j’en suis sûr.
De toute façon, ma vie n’a rien d’intéressant ; pas à ma connaissance, en tout cas. 
J’ai trouvé la solution à ce (petit) problème : je vais m’inventer une vie 100% autobiographique et remplir mes quatre pages hebdomadaires pour que la prof me fiche la paix. En écrivant en grosses lettres une ligne sur trois, ça ne devrait pas me prendre trop de temps. Allons-y…


(Faux) JOURNAL DE BEN LETOURNEUX
« 17 septembre
Mon cher Journal,
à toi seul, je vais confier mes secrets les plus secrets. Je n’ai pas besoin de me présenter car tu me connais très bien. Je précise juste que je mesure 1,67 mètre depuis hier soir et que je pèse 49 kilos depuis ce matin. 
Mon plus gros secret, c’est ma passion pour la lecture. Je ne peux pas en parler au collège, car tout le monde se moquerait de moi. Chez moi aussi, je dois me cacher pour lire. Mes parents trouvent que c’est du temps perdu et que je ferais mieux de réviser mes cours de math, de ranger ma chambre ou de bêcher le jardin. Quant à ma sœur, elle se paye ma tête quand elle me voit avec un livre entre les mains : elle m’accuse de regarder seulement les images et d’être incapable de déchiffrer trois lignes. Pour lire, je dois m’enfermer dans le grenier ou attendre la nuit que tout le monde dorme. Comme je suis astucieux, je lis avec une lampe frontale. J’ai dû économiser pendant six mois pour en acheter une. J’en ai trouvé en promotion à Décolama à 3,99 euros, mais comme les piles coûtent 8,51 euros l’unité, ça revient cher à l’usage. 
Le dernier livre que j’ai lu, ou plutôt que j’ai dévoré, s’intitule « Le cirque de tous les dangers ». C’est l’histoire d’un clown tchèque, Lukas Vasel, qui recueille Benjamin, un adolescent en fugue… »


Là, je recopie une fiche de lecture que j’ai écrite l’année dernière pour ma prof de français de 6ème. Je n’ai jamais lu « Le cirque de tous les dangers » : j’ai inventé une histoire en rapport avec le titre et ça a très bien fonctionné. Voilà, je vais remplir deux pages sans trop me fatiguer et j’en aurai terminé avec mon journal pour aujourd’hui.
J’ai chronométré : il m’a fallu 17 mn et 34 secondes pour écrire ces c……, euh pardon : niaiseries (plus 51 secondes pour consulter le dictionnaire de synonymes). 
Au cas (absolument impossible) où des yeux non autorisés tomberaient sur ces lignes :
1) prière de les ramasser vite fait et de les jeter à la poubelle (beurk, des yeux qui tombent sur MON journal INTIME, quelle image dégoûtante) ;
2) je précise : -je n’aime pas lire-. Je raye parce que ce n’est pas tout à fait vrai. Je lis de temps en temps : mangas, livres sur les clowns, journal local et plein de trucs sur internet. Mais je lis rarement de « vrais » livres. Sauf ceux que ma sœur lit en cachette, des histoires d’amour débiles, mais il y a des passages… intéressants (et comme par hasard, les livres de ma frangine s’ouvrent direct à ces passages !) ;
3) mes parents ne m’empêchent pas de lire, au contraire ils me répètent sans cesse : « tu devrais lire davantage, tu ferais des progrès en français » ; je ne vois pas le rapport.
4) je m’arrête pour aujourd’hui, car j’ai horriblement faim ; voilà presque une heure que je n’ai rien avalé et il reste une part de hachis Parmentier caché derrière le pot de fromage blanc. Je vais étaler par dessus une bonne couche de moutarde, des oignons et des cornichons et réchauffer le tout au micro-onde. Hmmmmmmmmm ! Ça me permettra tout juste de tenir jusqu’au dîner.



19 septembre

Encore ce fichu journal ! Hier, la prof a contrôlé notre carnet, pardon : notre « journal intime ». Elle a aussi demandé à deux élèves de lire des extraits à haute voix, ce qui a déclenché une petite révolution. Pas question, si c’est intime, c’est intime, a-t-on protesté. La prof a cédé. Mais uniquement pour cette fois, a-t-elle prévenu. Ouf ! Je me serais payé la honte de ma vie si j’avais dû lire mes délires sur la lecture devant les copains!

Bon, il faut que je remplisse mes quatre pages. J’ai épuisé mon inspiration, et il ne m’est rien arrivé d’intéressant depuis lundi. Hier, je suis allé à l’école du cirque. -Arianna s’est inscrite pour cette année, mais elle suit seulement le cours d’acrobatie, ouf !-  Je raye : je ne m’intéresse pas à elle, pas du tout. Absolument pas du tout. J’ai failli tomber dans les pommes quand je l’ai vue arriver dans notre classe le jour de la rentrée. Elle a fait semblant de ne pas me voir et s’est arrangée pour me marcher sur les pieds quand on est allé au CDI chercher nos huit kilos de manuels. Elle est assise à côté de Soraya, une fille timide qui n’ouvre jamais la bouche. Quand je la regarde (ELLE, pas Soraya), elle détourne la tête et ensuite se penche vers sa voisine (cette fois-ci, il s’agit bien de Soraya) pour lui raconter je ne sais quoi. Sûrement des vacheries sur moi. Quand je passe près d’elle, elle parle tout fort en italien. J’ai reconnu un mot : « chémo ». J’ai cherché dans un dictionnaire, mais je n’ai rien trouvé. Ça s’écrit peut-être autrement.
En vrai, ce n’est pas de ça dont je voulais parler. 
Hier, pendant le cours de clownerie (pardon : art du clown), Lukas a donné à chacun des participants un caillou et, par groupe de deux, nous avons dû inventer une histoire et la raconter uniquement avec des gestes. J’étais avec un nouveau, un garçon de dix ans, un rouquin un peu enrobé mais très agile. Il a décidé que son caillou était un gâteau et moi j’ai imaginé que c’était une crotte d’autruche. Ça semble idiot, mais nous avons trouvé une histoire qui a fait mourir de rire les autres. Il faut reconnaître (en toute modestie) que je sais très bien imiter le mec qui glisse sur une crotte d’autruche (ça n’a rien à voir avec les crottes de chien, je précise).

C’est bien ce que je disais : je n’ai vraiment rien d’intéressant à raconter. Je me demande pourquoi j’ai installé un système anti-lecteur indiscret : si quelqu’un ouvrait ce -journal, cahier, carnet, machin-, document, sûr qu’il s’endormirait au bout de trois lignes.

Bon, il n’y a pas à tortiller : il faut que je noircisse mes quatre pages pour la prof. Allons-y…

(Faux) JOURNAL DE BEN LETOURNEUX
« 19 septembre
Mon cher Journal,
je suis vraiment malheureux : je ne peux plus lire, ce qui est, tu le sais, mon occupation préférée. Les piles de ma lampe frontale sont épuisées et je n’ai plus d’argent pour en acheter de nouvelles (d’autant qu’elles coûtent 8,51 Euros l’unité, je te rappelle). C’est vraiment injuste ! Surtout que je voulais lire Les Misérables de Victor Hugo, un livre que notre professeur de français nous a conseillé et qui a l’air vraiment passionnant. Et très long, comme j’aime. J’ai soupesé l’exemplaire du CDI ; il doit bien faire 500 grammes, c’est-à-dire un demi-kilo ou, si l’on veut, une livre. Un livre d’une livre, c’est tentant, non ? »


J’ai carrément honte d’écrire des -conn- âneries pareilles, mais je n’ai pas le choix ! Bouh, qu’est-ce que je peux encore raconter ? Ah, si, super idée !

« Comme je ne pouvais pas lire, faute de pile pour ma lampe torche, j’ai joué à un jeu vidéo. Après avoir terminé mes devoirs, bien entendu. Et j’ai choisi un jeu en rapport avec la lecture. Ça se passe dans une bibliothèque infestée de rats (des vrais rats super agressifs, pas des rats de bibliothèque). L’objectif du jeu est d’éliminer les sales bestioles pour sauver les livres. A un moment, il fallait choisir entre protéger un livre précieux ou venir en aide à une bibliothécaire menacée par une bande de rats sauvages. J’ai choisi le livre et la bibliothécaire a fini sous les dents des horribles monstres. Mais c’était la bonne tactique : avec le livre, une encyclopédie du XVIIIème siècle, j’ai assommé les rats et je suis passé au niveau supérieur. Un jeu très instructif, je trouve, qui a renforcé mon amour de la lecture. »  

Et basta ! 
Au fait, c’est vrai : je n’ai plus de piles pour ma lampe torche et j’en ai besoin pour explorer le grenier. Ma sœur y a monté quelques cartons et j’aimerais bien savoir ce qu’il y a dedans ! 



24 septembre

J’ai échappé (in extremis) à la catastrophe.
Ce matin, la prof a ramassé les « journaux intimes » de la moitié de la classe : les élèves des deux premières rangées devaient lui donner leur « écrit autobiographique ». 
Moi, normalement, je suis au deuxième rang, dernière table côté fenêtre. Mais j’ai repéré à temps qu’il y avait une place libre au fond et j’ai déménagé en douce en rampant sous les chaises. Ouf ! Sauvé ! 
La prochaine fois, je me remettrai à ma place habituelle et j’y couperai encore. Excellent pour mon programme d’entraînement F.S.I.S.

Là, j’imagine des archéologues du XXXIIème siècle découvrant dans des fouilles mon cahier top ultra total secret (je rappelle). Alors, j’explique : F.S.I.S. = Forces Spéciales d’Intervention Scolaire. Ça n’existe pas au jour d’aujourd’hui (hélas) (Ça, c’est une expression de M. Demirel et j’essaye de la placer au moins 11 fois par jour dans la conversation. Mais ici, ça compte aussi.), mais je les créerai quand je serai grand (1,85 m au moins). Ce sera un commando super entraîné qui interviendra au secours des élèves en détresse. Par exemple, si de malheureux élèves de 5ème B du collège Einstein de Brézanloux-sur-Saône sont forcés par leur prof de français sadique de raconter leur vie, ils pourront appeler les F.S.I.S. (sur un numéro vert, bien entendu) et un commando arrivera aussitôt pour enlever la prof et …
Je mets trois petits points parce que (au jour d’aujourd’hui (Et de deux.)) je ne sais pas ce qu’on fera à la prof de français (peut-être lui vernir les ongles en marron caca d’oie fluo).

Bref : j’ai sauvé ma peau (au jour d’aujourd’hui (Et de trois.)). Mais la moitié des copains y sont passés. Le massacre ! Car, -aujourd’hui- au jour d’aujourd’hui (Et de quatre.), la prof ne s’est pas contentée de ramasser nos « récits autobiographiques ». Comme elle l’avait annoncé, elle en a lu des extraits à haute voix. On a appris ainsi que Kenzo collectionne les dents de lapin nain, que Clémentine envisage sérieusement de passer son petit frère au hachoir électrique et que Sami veut devenir sage-femme.
Le plus étonnant est que personne n’a protesté, ni ricané. Il faut dire que la prof a un regard spécial qui fait baisser la température de cinq degrés dès qu’elle le promène sur vous. Elle a dû être dompteuse (de chèvres australiennes ?) avant d’entrer dans l’Education Nationale.
Et puis, je suppose, personne n’a raconté sa vraie vie, mais a inventé des trucs pour satisfaire la curiosité (déplacée) de la prof.
Ah, j’oubliais : Mlle Dumoulin a ramassé aussi le journal d’Arianna. Elle l’a ouvert au hasard et a commencé à lire. Personne n’a compris un mot : Arianna a écrit son journal en italien. L’air pincé, la prof a ajouté une règle à toutes celles qu’elle nous a déjà données :

REGLE n° 29 (si j’ai bien compté) : Votre journal doit être rédigé en français.

Elle a quand même demandé à Arianna de lire un passage de son texte à haute voix « pour goûter la musique de l’italien » (la prof en V.O.)
C’est vrai, ça sonne bien, l’italien. Sauf que j’ai cru reconnaître mon prénom associé au mot « chémo » qu’elle prononce régulièrement quand je suis dans les parages. Espérons que ça ne signifie pas « chameau » (non, je viens de vérifier : « chameau », en italien c’est « cammello ».) Pour « chémo », je n’ai rien trouvé. C’est peut-être un petit mot gentil, style « chou » ou « mignon » (on peut rêver).

Bien. Et moi, qu’est-ce que je lui raconte aujourd’hui à la prof dans mon journal ? J’ai beau sucer mon stylo (après m’être gratté le nez avec, beurk !), je ne trouve rien… 

Pour me motiver, j’imagine la tête des archéologues du XXXIIème siècle. Ça me plait bien, cette idée : des types fouillent les ruines d’une maison à Brézanloux-sur-Saône et tombent sur ce - journal, cahier, carnet, machin,- document. Pour eux, ce sera une mine d’informations sur l’éducation que doivent subir les -enfants- adolescents au jour d’aujourd’hui (Et de cinq.).
Aaah, top ! Idée géniale : je vais photocopier quelques pages de mon agenda, imprimer le menu du collège et fouiller dans ma corbeille à papier pour faire un collage. Ça résumera parfaitement ma journée :

(Faux) JOURNAL DE BEN LETOURNEUX
« 24 septembre
Mon cher Journal,
journée épuisante aujourd’hui. En bref : boulot, boulot, boulot. La dure vie des collégiens stressés par leurs profs et leurs parents. 
Quatre heures de cours ce matin.
(reproduction de l’emploi du temps du matin noté sur agenda : math, français, musique, anglais)
Cantine.
(reproduction du menu : crudités/hachis Parmentier ou poisson pané et purée/yaourt nature ou crème caramel/pomme)
Une heure de perm.
(reproduction d’un emballage de chewing-gum) J’ai collé ça parce qu’il y avait dix-sept chewing-gums sur la table sur laquelle j’ai révisé mon cours d’histoire.
Deux heures de cours cet après-midi.
(reproduction de l’emploi du temps de l’après-midi, noté sur agenda : histoire-géo, physique)
Passionnant. Et à peine rentré à la maison, leçons et devoirs.
(reproduction de deux pages de l’agenda :
Lundi 27 Français, grammaire ex. 7, 8 et 10 p. 54
         Math, ex. 4 et 5 p 18
Mardi 28 Anglais apprendre dialogue p. 11
         Art plastique, portrait d’un ver de terre (à l’encre de chine)
En ouvrant mon agenda, j’ai trouvé un long cheveu noir. Je le colle sur toi, cher journal, car c’est un souvenir très précieux pour moi. Je ne t’en dis pas plus, car je ne te connais pas encore assez pour te confier tous mes secrets. »

Parfait : j’ai rempli quatre pages avec pas grand-chose. J’ai encore le temps de faire du saxophone avant le dîner. Et peut-être de répéter mon nouveau numéro de clown. Thème : « un cuisinier amoureux ». Une idée de Lukas. « Cuisinier », ça va, facile à imaginer. Mais « amoureux » ? 



29 septembre

Ce matin, comme prévu, je me suis remis à ma place habituelle en cours de français (deuxième rang, dernière table côté fenêtre), comptant bien que la prof ramasserait les « récits autobiographiques » des deux dernières rangées. C’est ce qu’elle a fait. Mais elle m’a repéré (alors que je contemplais d’un œil innocent diverses inscriptions anti-profs gravées sur ma table).
- Si je me souviens bien, notre cher Ben ne nous a pas montré son journal la dernière fois. Allez, Ben, pas de cachotteries !
Cette femme est dangereuse. Finalement, je ne crois pas qu’elle était dompteuse avant d’être prof : non, elle était dans la police, ou dans les services secrets. 
J’ai donc été obligé de lui donner mon journal. Elle l’a feuilleté lentement, avec un petit sourire sadique, mettant mes nerfs à rude épreuve. De temps en temps, elle lâchait un petit commentaire : « Ah, ah ! », « Intéressant, très intéressant », « Tiens, tiens »… J’en avais des sueurs froides. Elle a dû torturer des milliers d’espions ennemis, je suis sûr. Au bout de deux minutes, j’étais prêt à tout avouer : que je me ronge les ongles de pied quand je suis triste, que je cache mes crottes de nez sous mon oreiller, que j’adore me gratter le nombril, et même qu’une fois j’ai fouillé la commode de ma sœur pour savoir à quoi ressemble une culotte de fille. 
Ouf, elle a refermé à temps mon journal. Et ajouté une règle à la liste :

REGLE n° 36 (ou à peu près) : Votre journal doit être entièrement écrit. Collages et dessins sont interdits.

C’est pas juste, mais je me suis dispensé de protester. Le regard que l’a prof m’a lancé en me rendant mon journal m’avait congelé de la tête aux pieds.
J’ai été décongelé par un petit mot gentil ( ?????) d’Arianna. Elle s’est retournée vers moi et a lancé « seille chémo ! ». Il faut vraiment que je trouve la traduction. 

Cet après-midi, après le collège, je suis passé dire bonjour à M. Demirel à la maison de retraite. Il était dans le jardin en train de lire une revue. Avant même que je lui dise bonjour, il m’a tendu un paquet de gaufrettes. 
- Ton goûter, a-t-il dit.
Des gaufrettes fourrées à la noisette… mon ventre en a gargouillé de plaisir. Je tire une gaufrette du paquet, je la porte à ma bouche, je remarque juste à temps qu’il y a écrit quelque chose sur la gaufrette, deux mots : AMOUR TOUJOURS ?
C’est le point d’interrogation qui m’a déprimé, je crois. Ça a dû se voir sur ma tête, car M. Demirel m’a demandé :
- Tu as quelque chose sur le cœur, Ben ? 
- Euh non, ai-je soupiré.
Il a regardé ma gaufrette et a soupiré à son tour :
- Ah, l’amour...
Je sentais bien qu’il se moquait (gentiment) de moi. 
Sans transition, il m’a raconté comment il a rencontré sa femme à un spectacle de cirque. Elle était assise deux rangs devant lui, et il a raté tous les numéros : il ne regardait qu’elle.
MOI : Même pendant les numéros de clowns ? 
M. DEMIREL : Ah, les clowns ! Ça, c’était le bouquet !
MOI (légèrement vexé) : Comment ça ? 
M. DEMIREL : Mais parce qu’elle riait aux éclats et montrait toutes ses fossettes ! C’était le coup de grâce !
MOI : Et vous avez fait comment pour l’aborder ?
M. Demirel a fait craquer les jointures de ses mains (un bruit affreux, ça donne la chair de -poule- poulet) :
- J’avais une tablette de chocolat dans ma poche. Alors, à la sortie, je me suis précipité vers elle et je lui ai tendu le chocolat en disant : « Mademoiselle, vous avez perdu quelque chose. » 
MOI : Ça a marché ?
M. DEMIREL : Non. Elle m’a à peine regardé. Et je l’ai entendue dire à la fille qui était avec elle : « Non, mais quel nigaud, celui-là ».
MOI : C’est quoi un nigaud ?
M. DEMIREL : Un type pas malin, un idiot.
MOI : Et après ?
M. DEMIREL : La semaine suivante, je suis retourné au cirque. Et qui vient s’asseoir à côté de moi ? Suzanne ! Sauf que je ne savais pas encore qu’elle s’appelait Suzanne… Tu sais ce qu’elle a dit en me voyant ?
MOI : Bonsoir ?
M. DEMIREL : Presque ! Elle a dit : « Bonsoir, monsieur nigaud ». 
MOI : Oh, c’est pas sympa.
M. DEMIREL (rêveur) : Elle l’a dit avec le sourire… Et tout a commencé ce soir-là. Le plus drôle, c’est qu’elle m’a toujours appelé comme ça par la suite : « mon petit nigaud », ou même « mon nigaud adoré ».
Silence.
MOI (sans réfléchir) : Dans ma classe, il y a une fille qui me dit « chémo » chaque fois qu’elle me croise. C’est de l’italien, mais je ne sais pas ce que ça signifie.
M. DEMIREL : De l’italien ? Viens, on va demander à Maria, elle est née en Italie.
Il m’a traîné jusqu’au deuxième étage, chambre 207, et m’a présenté à une petite dame mince, aux beaux cheveux blancs bouclés. J’ai tendu la main à Maria (Mme Locatelli, en fait) et elle l’a serrée dans les siennes en s’écriant :
- Oh qu’il est « carino », ce petit (alors que je mesure au moins dix centimètres de plus qu’elle) ! Fais-moi un bisou, mon chou !
Oups ! J’ai dû embrasser les joues de la vieille dame qui ne lâchait pas ma main. 
M. DEMIREL : A propos d’italien, Maria, ce jeune homme a besoin de ton aide.
J’ai dû raconter la moitié de ma vie à Mme Locatelli qui continuait à me tripoter la main, tout en hochant la tête d’un air très concentré. Quand j’ai eu fini, elle a pris un air grave et j’ai tout de suite compris qu’elle allait m’annoncer une mauvaise nouvelle :
- « Scemo », mon poussin (cui-cui), ça veut dire « idiot ». On disait nigaud autrefois, n’est-ce pas, Roger ?
M. DEMIREL : Exact.
Mme LOCATELLI : Et ça s’écrit S.C.E.M.O. 
MOI : Et « seille scemo » ?
Mme LOCATELLI : Sei scemo ? « Tu es idiot », tout simplement. C’est mal parti pour toi, mon chaton (miaou). Ton Arianna m’a tout l’air d’une pimbêche. Tu ferais mieux de rester avec moi. Allez, fais-moi un  autre bisou.
J’ai regardé désespérément M. Demirel, mais il m’a laissé dans les mains de l’ogresse. Comme je ne réagissais pas, c’est elle qui m’a embrassé sur les joues, smatch, smatch, smatch, smatch (4 fois !!!!).
J’étais au bord de l’évanouissement. Quand Mme Locatelli m’a (enfin) libéré, je me suis effondré sur une chaise. Elle, tranquillement, a continué sa leçon d’italien :
- Si elle te traite de « stupido », « cretino », « deficiente », « tonto » ou « fesso », ce n’est pas bon signe non plus, chéri ! Dans ce cas, viens me voir, je te consolerai !
Merci bien ! J’ai reculé le plus loin possible avec la chaise avant de m’apercevoir que M. Demirel et Mme Locatelli riaient comme des perdus. 
- Sei un po’ fesso, è vero, a dit la vieille dame, ma molto carino. « Carino », ça c’est un compliment, ça veut dire « mignon », à peu près.
J’ai prétexté n’importe quoi pour m’éclipser et suis rentré tout troublé à la maison. 
Et maintenant, je dois trouver une idée pour mon « journal intime ». Sans dessin, ni collage, ni… Ah, j’ai une idée :
1) j’écris « en vrai » (c’est-à-dire ce que j’ai vraiment sur le cœur).
2) j’utilise un traducteur automatique pour traduire tout ça en russe, puis du russe vers le chinois, du chinois vers le zoulou, du zoulou vers le bulgare, et ainsi de suite à travers six ou sept autres langues retour vers le français (je ne donne pas les détails, je me méfie des espions).
Voilà ce que ça donne (juste un extrait : je réserve l’intégralité à la prof de français ; en tant qu’ancienne espionne, elle appréciera).

(Faux) JOURNAL DE BEN LETOURNEUX
« 29 septembre,
Mon cher Journal,
A. goût, bien sûr. Sinon, je "Caltanissetta" s'applique aux faits. En fait, je ne me fais pas une blague. Pour le moment, je comprends qu'il me déteste et je ne sais pas pourquoi. (Si vous ne mangez pas Chocoloulou banane) Je ne sais pas pourquoi, vous devez arrêter de penser. Cela était vrai. La maladie mentale. J'ai rêvé de ce moment. District mathématiques sommeil (107), et le droit de demander à la Commission. Je ne sais pas quoi dire. Je ne sais pas quoi faire: remplir Chocoloulou ou penser ou parler de la demande. Mais je vous dis? »

Assez mystérieux, non ?
Je suis assez curieux de voir si la prof réussira à déchiffrer mon texte.
J’ai au moins appris quelque chose : Chocoloulou se traduit dans toutes les langues. Génial : si un jour je fais le tour du monde, je trouverai partout mes céréales préférées !



4 octobre

Mais comment je vais remplir mes quatre pages hebdomadaires de « journal intime » ? J’ai déjà mordillé deux capuchons de stylo sans trouver la moindre idée.
Si au moins ma sœur gagnait l’élection de Miss Choucroute garnie (ça existe !), j’aurais quelque chose à raconter.
Ou si mon père était un sportif super célèbre, champion du monde de pétanque marseillaise, par exemple.
Ou si ma mère était tueuse professionnelle… Ah oui, ça, ce serait bien : des types lui téléphoneraient pour descendre leur belle-mère, leur patron ou… leur prof de français (hé, hé, hé), et elle, elle préparerait un plan hypersophistiqué pour éliminer le client, et moi je l’aiderais, je serais son assistant, en somme. Par exemple, pour zigouiller la prof de français, je préparerais des Chocoloulou empoisonnés et…
Non, pas ça : les Chocoloulou, c’est sacré.
Mais ça me donne une idée pour mon journal intime. A défaut de trucider Mlle Demoulin, je vais lui flanquer la trouille de sa vie (hi, hi, hi).

(Faux) JOURNAL DE BEN LETOURNEUX
« 4 octobre
Mon cher Journal,
je suis très triste. Et même un peu déprimé, je crois. Depuis deux jours, je ne peux plus lire Les Misérables de Victor Hugo, le livre d’une livre que je me réjouissais -de dévorer- d’engloutir de la première à la cinq-centième page ! Mais je n’ai toujours pas pu acheter de piles pour ma lampe frontale. J’ai beau supplier mes parents, ils refusent d’augmenter mon argent de poche. 
Comme je n’avais rien à faire hier soir (j’avais terminé tous mes devoirs, y compris les passionnants exercices de grammaire que nous a donnés notre formidable prof de français), j’ai regardé une vidéo avec ma sœur. C’est elle qui a insisté. Je ne voulais pas, je lui ai dit que c’était du temps perdu, et que le cinéma, c’est nettement moins enrichissant que la lecture, parce que ça ne développe pas autant notre imagination (comme le dit notre formidable et excellente prof de français). A la fin, j’ai cédé parce que :
a) j’aime beaucoup ma sœur
b) elle m’a promis une tablette de chocolat aux noisettes si je regardais le film avec elle
c) c’était un film d’horreur (et ma sœur avait peur de le regarder toute seule).
On s’est donc installés sur le canapé, j’ai pris ma sœur par la main, et on a branché la vidéo. Heureusement que j’étais là, sinon, je crois bien que Line aurait eu une crise cardiaque, tellement le film était effrayant. Finalement, je trouve que j’ai fait une bonne action.
Le film s’appelle « Massacre au collège ». Un titre assez banal. Mais l’histoire est pas mal : un boucher veut se venger d’une prof d’anglais qui l’a martyrisé quand il était au collège (comme ça se passe aux Etats-Unis, on peut dire que prof d’anglais = prof de français en France). Il élève des pit-bulls, des araignées géantes, des crocodiles et des serpents venimeux. Un jour, il les introduit dans le collège alors que les profs sont en réunion pédagogique. Les bestioles attaquent les profs qui essayent de s’enfuir. En vain : ils sont tous massacrés dans des conditions abominables... 

Chers archéologues du XXXIIème siècle, je vous épargne les détails. Je vous donne juste un extrait, la mort de la prof -de français- d’anglais, pour que vous sachiez à quoi vous échappez.
Miss Mill tend la main vers la porte des WC. Un geste, et elle est sauvée, peut-être. Mais une araignée énorme aux pattes noires et poilues, aux mandibules acérées, lui mord la cheville. La douleur est atroce, comme si des milliers d’aiguilles la transperçaient. Miss Mill pousse un hurlement déchirant. Son bras est paralysé. Elle brûle intérieurement, le poison de l’araignée la dévore entièrement. Elle s’effondre sur le carrelage, si brutalement que sa mâchoire explose. Malgré l’épouvantable souffrance qui la torture, elle est parfaitement consciente. Et c’est avec une indescriptible terreur qu’elle aperçoit un serpent à sonnette se glisser vers elle et planter ses crocs venimeux dans son œil gauche, tandis qu’un crocodile lui arrache le bras droit… »

J’en ai tartiné comme ça sept pages, bien plus que la ration obligatoire. Et j’ai déversé des litres de sang, des kilomètres d’intestins éventrés, des kilos de chair mâchouillée, bref, un vrai massacre. J’attends de voir la tête de la prof quand elle lira ça. Sûr qu’elle va tomber dans les pommes et me laisser tranquille jusqu’à la fin de l’année.
L’effort m’ayant creusé l’appétit, je me suis précipité dans la chambre de Line pour réclamer la tablette de chocolat (aux noisettes) qu’elle m’avait promise. Je sais bien qu’elle ne me l’avait pas promise en vrai, juste dans mon imagination, mais quand même, ça compte. 
Elle a refusé. Je l’ai traitée de menteuse, de radine, de voleuse (entre autres). En retour, elle m’a traité d’avorton, de goinfre, de mollusque (entre autres). 
Une fois épuisé notre vocabulaire, on a commencé à se bagarrer. Cela faisait des mois que je n’avais plus affronté ma sœur en combat singulier. Et depuis, la vache (ou truie, chèvre, guenon, comme on veut) s’est laissé pousser les ongles ! Aïe, aïe, aïe, elle m’a rayé partout comme un vieux disque de Johnny Halliday. Heureusement, de mon côté, j’ai gagné quelques kilos et un peu de muscles, et j’ai réussi à la maîtriser. Je l’ai coincée entre le lit et l’armoire et je l’ai chatouillée au bas du dos. C’est mortel pour elle. Elle s’est mise à couiner, à me supplier d’arrêter. Pour finir, elle m’a promis pour de vrai une tablette de chocolat (aux noisettes). La vache (ou truie, chèvre, guenon, comme on veut), elle en a toute une réserve planquée sous ses soutien-gorge !
Bref, on s’est bien amusés. Cela faisait longtemps que je n’avais pas autant rigolé avec ma frangine. Pour la remercier, je lui ai proposé de regarder un film d’horreur avec elle samedi prochain. Pas trop violent quand même, j’ai une âme sensible, moi. 



7 octobre

Succès total. 
Ou bide intégral.
Ça dépend de quel point de vue on se place.
En tout cas, le cours de français a été très animé ce matin. La prof est passée dans les rangs pour vérifier nos « écrits autobiographiques ». Elle est vraiment sadique : elle s’arrête devant un élève, prend son journal, le feuillette, puis le repose sans le lire. Puis elle revient sur ses pas, s’empare du premier journal qui lui tombe sous la main et se met à en lire des passages à haute voix. 
Bref, quand elle commence ses déambulations dans la classe, on a tous le cœur qui déraille. 
Aujourd’hui, elle a pris le journal de Martin. Il a rempli six pages sur les techniques du tricot, du « point de riz » à la « lisière perlée simple ». La prof a aussitôt ajouté une règle :

REGLE n° 41 (à vue de nez) : Votre journal n’est pas un manuel technique ; il se concentre sur « l’expression du moi » (elle cause comme ça, la prof).

Martin a protesté, parce que pour lui, le tricot, c’est super personnel. Depuis qu’il a suivi un stage tricot/spéléo, il passe tout son temps libre à réaliser de nouveaux modèles. En ce moment, il tricote un « paletot à capuche layette ».
- Ce sera pour mon troisième, a-t-il précisé. J’ai déjà le trousseau des deux premiers, mais je veux sept enfants, alors il faut que je prenne de l’avance.
La prof l’a regardé d’un air ahuri, mais Martin avait l’air super sérieux, alors elle n’a pas insisté. Elle s’est dirigée directement vers moi, a ouvert mon journal à la dernière page et s’est mise à lire à voix haute mon récit gore. Un silence intéressé s’est aussitôt installé dans la classe, interrompu  de temps en temps par des « wouah », « super », « génial » approbatifs. Je guettais la réaction de la prof, m’attendant à ce qu’elle tourne de l’œil ou devienne pâle comme un drap d’hôpital. Des prunes ! Elle semblait au contraire se délecter des détails les plus répugnants. 
J’aurais dû m’en douter : ce n’est pas pour rien qu’elle a été chef tortionnaire des services secrets du Lichtenstein. 
Elle a même commenté :
- Pas mal, mon petit (grrrrrr) Ben. Mais tu aurais pu ajouter des détails plus réalistes. Par exemple, le corps de la prof d’anglais se couvre de pustules qui éclatent en laissant couler un pus verdâtre et nauséabond (= puant). Et sa peau se craquelle, se fendille, et tous ses organes s’étalent…
Elle a été interrompue par un cri étouffé, suivi d’un bruit de chute. Boum, juste devant moi, Soraya, la copine d’Arianna, s’était effondrée en gémissant. Je me suis précipité à son secours, mais Arianna a été plus rapide. Elle a aidé Soraya à se relever et, sans prévenir, m’a passé un savon. Que dis-je ? Une lessive entière, programme complet, essorage à 1000 tours à la minute : 
- Ma sei scemo, tu ! Stupido, cretino, deficiente, tonto, fesso !
Super. En plus, je comprenais tout, grâce au cours d’italien de Mme Locatelli. Le plus dur, c’est « fesso », je trouve. Ça sonne pas très bien à l’oreille. 
Et puis, zut, c’était pas ma faute si la prof nous racontait des horreurs. J’ai voulu protester (en français), mais Mlle Dumoulin m’a expédié aux toilettes pour aller chercher de l’eau fraiche. 
De l’eau fraiche, j’en ai trouvé, mais comment la transporter. Impossible de trouver un récipient quelconque. Je n’allais pas la mettre dans mes poches, quand même ! Et puis, idée géniale : j’ai ôté mon t-shirt, je l’ai passé sous le robinet et je suis revenu en classe en courant. 
Emoi général. Cris (extasiés, je suppose) des filles et gros rires stupides des gars à la vue de mon torse pâlot et très (très) légèrement musclé. J’avais juste oublié que je m’étais collé un faux tatouage sur mes pecs (à peine développés). Je l’ai trouvé dans un paquet de Chocoloulou et il représente une bande de petits cochons qui se gavent de céréales. Très mignon. Le délire dans la classe a été total. Même Mlle Demoulin a éclaté de rire. Et tout le monde a oublié la pauvre Soraya. Sauf moi : je me suis penché vers elle, je lui ai tamponné le visage avec mon t-shirt trempé, et elle a repris vie. Elle m’a même souri, un tout petit sourire malade, et m’a remercié. Mais Arianna l’a rabrouée :
- Laisse tomber ce mec, è totalmente scemo !
- Grazie, j’ai répondu (pour les incultes, ça veut dire « merci » en italien).
- Merci, a soufflé à nouveau Soraya. 
Je crois bien qu’elle m’a serré la main. 
Le cours de français s’est terminé dans une belle pagaille. Mario m’a prêté un pull que lui a tricoté Martin. Il est un peu long par devant et très court par derrière. M’en fiche, je ne vais pas au collège pour jouer les mannequins. 

Ah, j’allais oublier. Miss Demoulin a édicté une nouvelle règle :

REGLE n° 42 : Il est interdit de faire dans son journal le compte-rendu de films aussi divertissants soient-ils. 



8 octobre

(17h 35)
Avec tous ces événements, j’ai failli oublier mon « journal intime ». Mais lui ne m’oublie pas : il faut que je remplisse mes quatre pages pour demain, et j’en ai trop marre de me torturer la cervelle. 
De toute façon, ma cervelle est occupée par autre chose.

(Là, gros soupir.)

Oh yé, j’ai soupiré tellement fort que j’ai froissé la page. (Note pour le graphiste : ici, la page doit sembler avoir été froissée.) Tant pis. 

Chers archéologues du XXXIIème siècle, je vous explique : quand on n’a pas le moral, au XXIème, on pousse un gros soupir. Et normalement, ça va mieux. 

Pas dans mon cas.
Pourquoi Arianna est-elle comme ça avec moi depuis qu’on se connaît ? Qu’est-ce que je lui ai fait ? Et… 
… je ne sais pas comment dire. J’ai tellement de points d’interrogation dans la tête que ça m’explose le crâne.

(20 h 45)

Ça va mieux.
D’abord, j’ai mangé trois parts de gratin de macaronis, c’est excellent pour le moral.
Et puis, j’ai fait une découverte -intéressante fantastique- géniale au grenier. J’ai fouillé dans les cartons que Line a déposés il y a une semaine et j’ai trouvé… son journal intime ! Oui, oui, elle écrivait un journal il y a deux ans, quand elle était en 5ème . Sans y être forcée par personne ! 
Elle raconte des trucs incroyables :
- la taille de ses seins (elle les mesure 2 fois par jour) !
- les blagues idiotes de son prof de math !!
- les résultats de l’équipe de hand-ball junior de Brézanloux-sur-Saône !!! En fait, elle s’intéresse surtout à un joueur, un certain S. B., son amoureux de l’époque, je suppose. Malheureusement, elle ne le désigne jamais avec son nom complet.
- la multiplication de ses boutons d’acné !!!! (Passages difficiles à lire ; l’écriture est totalement détrempée ; elle a dû verser des torrents de larmes.)
- les records (nuls) de son petit frère (adoré) !!!!! Et ce, bien avant que j’en aie eu l’idée !!!!!! J’avais complètement oublié qu’un jour, j’ai avalé 17 pêches (dont une avec noyau) !!!!!!!

Je suis sauvé !!!!!!!!
Je n’ai plus qu’à recopier le journal intime de ma frangine et Miss Dumoulin sera contente. Elle aura tout ce qu’elle demande :
- des sentiments (au kilo) ;
- des émotions (au quintal) ;
- de « l’expression personnelle » (à la tonne). 
Un premier extrait, pour commencer. Je recopie au hasard et à toute vitesse, parce qu’il y a une série à la télé que je ne veux pas rater.

(Faux) JOURNAL DE BEN LETOURNEUX
« 8 octobre
Mon cher Journal,
Super journée aujourd’hui. J’ai trois boutons en moins, je crois que mon régime fait effet. Dur quand même de renoncer à la pâte à tartiner !
En cours, le prof de math nous a raconté une blague belge super drôle. Dommage que je ne me souvienne plus du début. De la fin non plus, d’ailleurs.
Cet après-midi, j’ai assisté au match de notre équipe de Hand contre celle de Maranzey. NOUS AVONS GAGNE, 10 à 9 ! Et c’est S.B. qui a marqué le but décisif ! Je n’ai pas arrêté de crier pour encourager notre équipe. Tout le monde me regardait, mais ça m’était bien égal. S.B. s’en est aperçu. A la fin du match, il m’a fait un signe de la main. Sûr qu’il s’adressait à moi : sur les gradins de mon côté, il n’y avait qu’une femme et deux petites filles, des jumelles habillées en bleu et rouge, les couleurs du BSSSC (Brézanloux-sur-Saône Sporting Club).
Il est trop beau, S.B. ! Quand je croise son regard, je me sens bizarre, j’ai l’impression que mon cœur fond comme du gruyère dans la fondue…
Souvent, je me dis que ce n’est pas normal d’aimer comme ça. J’essaye de ne pas y penser, mais c’est plus fort que moi… »



11 octobre

Ce matin, la prof a ramassé les « journaux intimes » de toute la classe pour les NOTER !
Avec la tartine (de ma frangine) que je lui ai servie, si je n’ai pas une bonne note, c’est à désespérer.

J’ai passé l’après-midi chez Lukas et Justine…

(Petite pause pour un avertissement aux archéologues du XXXIIème siècle : j’espère que vous savez ce qu’est un mouchoir, en papier ou en tissu. Parce que vous allez en avoir besoin.)

Je reprends. 
J’ai passé l’après-midi chez Lukas et Justine…

(Ah, nouvelle pause. J’oubliais que des yeux ennemis pourraient se poser sur ce… document. Mlle Demoulin, je vous préviens : j’ai renforcé les défenses anti-prof, et si vous jetez un œil sur ces lignes, vous ne le récupèrerez jamais, votre œil, ni l’autre d’ailleurs, ni vos dents, ni vos oreilles, ni votre intestin grêle, ni votre poumon droit.
Quant aux autres, petit conseil : posez le nez sur la page. Agréable odeur, non ? Et maintenant regardez-vous dans un miroir. Oh, quelle surprise ! Votre nez a doublé de volume. Et dans deux minutes, il explosera !)

Je rereprends. 
J’ai passé l’après-midi chez Lukas et Justine. Ils sont allés chercher M. Demirel à la maison de retraite. Au fait, je l’appelle Roger maintenant, c’est lui qui me l’a proposé.
On a goûté dans le jardin, sous le tilleul. Ensuite, Lukas et Justine ont montré la chambre qu’ils préparent pour leur futur bébé. Il ne naîtra que dans cinq mois, mais ils ont commencé à rénover et repeindre.
Roger a regardé avec attention, un long moment. Il frappait en rythme sa canne sur le parquet ciré. Et puis il a dit :
- Vous êtes montés au grenier ?
Lukas (il est muet, mais pas sourd, je rappelle) a expliqué en gestes que non, bien sûr, ils n’étaient pas montés au grenier, qu’il savait que M. Demirel y avait laissé des objets personnels, et ça ne leur viendrait pas à l’idée de fouiller là-dedans (à moi si !!!).
Justine a dit la même chose, mais avec des mots (Roger ne déchiffre pas le lukassien aussi bien que moi).
- Allons-y ! a décidé Roger, en levant sa canne pour donner l’ordre de marche.
On a dû le soutenir pour grimper l’escalier raide qui mène au grenier. Là, il nous a montré trois grands paquets plats, soigneusement enveloppés dans des couvertures militaires.
- Descendez-les, a-t-il dit sans plus d’explication.
On s’est exécutés. J’ai descendu un paquet (le plus lourd, je précise) et Lukas les deux autres.
On les a déballés dans la chambre. C’était un lit de bébé en bois, peint en blanc et décoré d’une ribambelle de clowns.
Roger a raconté :
- Suzanne et moi, on voulait avoir des enfants, au moins quatre. Mais on n’en a pas eu. Après une fausse-couche, Suzanne a dû être opérée et…
Il a fait des ronds en l’air avec sa canne, très lentement. Puis il a continué :
- On avait commandé ce lit à un menuisier, un de mes cousins. C’est Suzanne qui a peint les clowns. On s’est rencontrés dans un cirque, vous savez…
Il y a eu un grand silence. Justine avait les larmes aux yeux. M. Demirel fixait la guirlande de clowns avec un air étrange, douloureux. Moi, j’osais à peine respirer, j’avais comme un poids sur l’estomac.
Soudain, Lukas m’a touché l’épaule. Je l’ai regardé. D’un doigt, il a dessiné un sourire sur ses lèvres et a frappé son cœur de la main gauche. Puis il m’a fait un geste de la tête pour dire « à toi ».
J’ai compris. J’ai sauté en l’air, suis retombé accroupi, et me suis mis à chialer exagérément, de grands sanglots tragiques. C’est un numéro qu’on a répété avec Lukas. Ensuite, il me prend dans ses bras et me berce comme un bébé. Normalement, tout le monde s’écroule de rire à ce moment-là. 
J’ai vu le visage de Justine s’éclairer et Roger a souri, franchement.
Et moi, j’agitais les pieds et les poings, et Lukas me secouait pour me calmer. Roger s’est mis à rire ; Justine aussi, plus timidement. 
Mais tout à coup, je ne sais pas ce qui s’est passé, des tas de trucs ont remonté en moi. Les bébés jamais nés de Roger et Suzanne, Arianna qui me traite de « scemo » et de « fesso », et… des trucs… des trucs bizarres et tristes.
Alors j’ai pleuré pour de vrai, de plus en plus fort. Impossible de m’arrêter. Lukas m’a posé au sol, m’a serré contre lui. J’ai trempé son t-shirt de larmes et de morve. 
Enfin, il m’a soulevé la tête avec ses deux mains, m’a regardé dans les yeux, et ça s’est passé. 
Je n’avais même pas honte. On est redescendus en silence à la cuisine. Lukas a préparé une tisane. 
- Si jamais il y a une grande sécheresse, je compte sur toi, Ben, a dit Roger. Avec toute l’eau que tu produis, on pourrait arroser le parc municipal.
- Et remplir la piscine, ai-je ajouté. Au moins le petit bassin.
Justine s’est assise à côté de moi. Elle a versé la tisane dans les tasses. Et elle a parlé de son groupe « acrobatie » de l’école du cirque. Je ne savais pas que Soraya s’était inscrite. Elle est très douée, paraît-il. 
- Au début, je pensais qu’elle ne venait que pour suivre sa copine Arianna, a dit Justine. Mais non, elle est vraiment passionnée. Elle a un sens de l’équilibre incroyable. 
- Et Arianna, elle est comment ? a demandé -M. Demirel- Roger (j’ai un peu de mal à m’y faire).
Je l’ai regardé, étonné, mais il était occupé à ouvrir un paquet de madeleines (bio).
Justine a hésité un instant.
- Arianna ? Elle a une énergie formidable, mais elle est trop émotive. Pas étonnant, avec ce qu’elle vit. 
J’ai retenu mon souffle. Ce que je déconseille absolument de faire quand on a un morceau de madeleine (bio) dans la bouche. Je me suis étranglé, Lukas m’a tapé dans le dos, j’ai recraché le morceau de madeleine (bio) et l’ai re-avalé aussitôt (c’est bon, c’est bio).
- Oui, a repris Justine, son frère jumeau est gravement malade, une leucémie, je crois. Et son père est rarement là. Elle vit avec sa mère et sa grand-mère italienne…
J’ai senti les larmes remonter droit vers la sortie, et j’ai pensé : ça y est, je vais me remettre à pleurer comme une madeleine. Et top, mon cerveau a percuté : madeleine = bio = s’étrangler = … je ne sais pas quoi. En tout cas, ça a stoppé net mon circuit d’eau interne. J’ai respiré un bon coup et j’ai écouté à nouveau Justine. Mais elle parlait d’autre chose avec Roger, de rosiers à couper et d’oignons de tulipe.
Lukas m’a pris la main gauche. De son index, il a tracé deux ronds dans ma paume et un trait en diagonale. J’ai refermé ma main, l’ai posée sur mon front, mes lèvres, ma poitrine. Ça voulait dire… 
Non, je ne l’écris pas. 

Chers archéologues du XXXIIème siècle, ça ne vous regarde pas. 

Et moi, je n’ai pas besoin de noter pour m’en souvenir : je n’oublierai pas. Jamais.

22 heures
J’ai cherché partout « mon journal intime ». J’avais oublié que le prof l’a ramassé et que je suis en vacances d’écriture pour trois jours ! Youpi hop là là !!!!!



16 octobre

La prof ne nous a pas rendu nos « écrits autobiographiques » parce qu’elle ne les a pas tous corrigés. Mais pas question de prolonger nos vacances : on doit écrire notre journal sur des feuilles que l’on collera ensuite dans notre carnet.
Elle était vraiment bizarre aujourd’hui, la prof. Elle n’a pas cessé de me regarder et de me faire des petits sourires. J’ai dû lire à haute voix deux poèmes, un de Verlaine et l’autre de Rimbaud. A la fin, elle a demandé :
- Que penses-tu de ces textes, Ben ? Qu’as-tu ressenti à leur lecture ?
Franchement : rien. 
- Euh, ai-je bredouillé. C’est bien… Oui, oui, j’ai bien aimé…
Tu parles ! Je n’avais même pas compris de quoi ça parlait.
- Tu peux t’exprimer franchement, a insisté Mlle Dumoulin, n’hésite pas.
Heureusement, Corentin a dévié la conversation en hurlant brusquement :
- Madame, on m’a volé mes gaufrettes à la framboise !
Ce qui a assuré un quart d’heure de brouhaha et discussions acharnées.
La prof a juste eu le temps de nous annoncer que nous participerions la semaine prochaine à la « journée de lutte contre les discriminations ». 
- D’ici là, réfléchissez à ce que cela signifie pour chacun de vous !
Elle a dit ça en me fixant droit dans les yeux et quand je suis passé devant elle pour sortir de classe, elle m’a tapoté le bras et soufflé à l’oreille :
- Courage !
Ok, tous les profs sont bizarres, mais là, elle est trop, trop bizarre.

Et maintenant, il faut que je noircisse quatre pages de journal. Comme d’habitude, je n’ai rien à raconter. Pas grave, j’ai le journal de Line. J’ouvre au hasard…

… ah, non, ça je ne peux pas recopier : elle explique en détail comment elle choisit ses petites culottes.

Nouvel essai. Oui, là, ça peut coller. Je change juste mon « nabot débile de frère » (c’est-à-dire MOI, incroyable, non ?) par « mon cousin Léo » (en vrai, je n’ai pas de cousin, malheureusement).

(Faux) JOURNAL DE BEN LETOURNEUX

« 11 octobre
Du rire et des larmes aujourd’hui. 
Je commence par le rire. Mon cousin Léo a encore battu un record. Il est rentré de l’école avec un cartable rose fluo. Il a embarqué par erreur le cartable d’une de ses camarades ! Au lieu de reconnaître son erreur, il a inventé une histoire invraisemblable : il a croisé une vieille dame devant la boulangerie ; elle était coiffée d’un chapeau en plumes de corbeaux et portait un hibou sur l’épaule ; elle lui a demandé de réciter une fable de La Fontaine, mais comme il a refusé, elle a touché son cartable avec le bout de son parapluie et le cartable est devenu rose fluo. N’importe quoi.
Les larmes, maintenant. J’ai aperçu S.B. sur la place du marché. Il était assis sur le rebord de la fontaine. Avec une fille. Je sais, ça ne veut rien dire. C’est peut-être sa sœur, sa cousine, ou juste une copine de classe (mais je l’aurais reconnue, non ?). Quand même, mon cœur s’est serré. Et des larmes ont coulé sur mes joues ; larmes de doute, larmes de tendresse aussi… »

Totalement débile ! Mais ça plaira à la prof, je suppose.
Je précise : l’histoire du cartable rose fluo est totalement inventée. 
Il était mauve, en vrai.



22 octobre

La prof nous a rendu nos « journaux intimes ». Elle les a posés sur le bureau et a promené sur nous son fameux regard réfrigérant. 
Puis, sans commentaire, elle nous a balancé une nouvelle série de règles que nous avons dû recopier dans notre classeur. Quelques extraits :

REGLE n° 49 : Il est interdit de coller dans son journal intime la photo de son chat, de son chien, de son cheval et de tout autre animal domestique.

Je ne me suis pas senti concerné, n’ayant pas d’animal domestique (à part ma sœur, mais je n’aurais pas l’idée de coller sa photo sur un cahier).

REGLE n° 54 : Votre journal intime ne doit pas être maculé de traces d’origine alimentaire (ketchup, épinard, glace au chocolat, fraise écrasée, etc.)

Je suppose que ça s’adressait à Corentin.

REGLE n° 57 : Il est interdit de colporter dans son journal intime des rumeurs mensongères sur la vie amoureuse des enseignants du Collège Einstein.

Là, j’ai mis un peu de temps à comprendre. Traduit en français courant, ça doit vouloir dire : pas question de raconter dans son journal que la prof de sport tape sur les fesses du prof de techno quand elle le croise dans les couloirs. Ce qui est pourtant la vérité vraie.

A la règle 61, j’avais une crampe dans le bras et le moral dans les chaussettes (rouge au pied droit, verte au pied gauche). Je m’attendais à une note catastrophique.
Ensuite, la prof nous a servi un petit discours :
- Je suis vraiment déçue, car beaucoup d’entre vous n’ont pas joué le jeu de la sincérité. Le récit autobiographique consiste à raconter sa vie, exprimer ses émotions, son point de vue sur le monde et blablabla… blablabla…
Dix minutes sur ce ton, ça saoule.
Et puis, Mlle Dumoulin a distribué les « journaux intimes ». En posant le mien sur ma table, elle m’a souri et a murmuré :
- Bravo, Ben, c’est très courageux de ta part !
J’ai senti une vague de chaleur me monter jusqu’aux oreilles et mes oreilles ont clignoté en rouge pendant 69 secondes exactement.
Qu’est-ce qu’elle voulait dire ??? 
Parlait-elle sérieusement ou se moquait-elle de moi ???
S’était-elle aperçue que j’avais recopié le journal de Line ???

J’ai ouvert mon journal en tremblant. 
J’ai vu la note : 18/20. 
Youpi hop là là !!!!!
Sauf que je n’ai rien compris au commentaire de la prof :
Bravo, Ben. Tu te révèles grâce à l’écriture et tu affrontes avec courage ta recherche d’identité. 

Mais de quoi parle-t-elle ???



25 octobre

(Nouvel) avertissement !!!!!!
J’ai passé deux heures à perfectionner mon système anti-lecteur indésirable. Cette fois, mon journal est inviolable. J’ai badigeonné cette page d’une substance de mon invention (incolore et inodore) qui agit sur le cerveau de l’inconscient(e) qui ouvrirait ce document rigoureusement personnel. Effet : destruction immédiate de la mémoire du téméraire qui oubliera instantanément ce qu’il a lu. Et comment il s’appelle. Et la couleur de son slip. Et la leçon de géo qu’il a passé des heures à apprendre par cœur. Hé, hé !
Et cinq minutes après, son cerveau explosera et lui sortira par les oreilles et les trous de nez. Hé, hé !

Aujourd’hui, c’était la « journée de lutte contre les discriminations ». Mlle Dumoulin a (très) longuement expliqué que les discriminations sont des formes d’exclusion subies par des personnes en raison de la couleur de leur peau, de leur origine, de leur handicap ou de leur « orientation sexuelle ». Ça, j’ai retenu. Les détails un peu moins. Mais c’est la faute de la prof : un bouton de son corsage avait sauté et, par moments, on devinait son soutien-gorge (noir, en dentelles). 

Ensuite, la prof a annoncé :
- Bien, maintenant, je vous propose de débattre. Pour commencer, vous allez raconter dans quelles circonstances vous avez ét victimes ou témoins de discriminations.
Tout le monde a regardé ses baskets ou ses chaussures, sauf Corentin (qui vient encore en tongs au collège). Et Mario, qui a hurlé :
- Une souris ! Y’a une souris près de la corbeille à papier !
Aussitôt, la classe s’est agitée. Raclements de chaises sur le carrelage, tables bousculées. Et :
- Mais non, c’est une musaraigne !
- T’es folle, c’est un mulot !
- Oh qu’elle est mignonne !
- Qu’est-ce que ça mange, ces bestioles ?
- C’est peut-être un rat…
Bref, le débat a eu lieu. Mais pas sur le thème proposé par la prof. C’est sans doute pour ça qu’elle n’a pas beaucoup participé. Debout devant le tableau, elle fixait la corbeille à papier, comme si elle tentait de l’hypnotiser. 
Et puis j’ai vu Soraya se jeter à quatre pattes sous sa table. Quand elle s’est relevée, elle tenait une minuscule bête poilue entre ses mains. Tout le monde s’est approché, sauf la prof, toujours figée comme une statue. Et le débat a recommencé :
- C’est une souris.
- Mais non, c’est une musaraigne !
- T’es folle, c’est un mulot !
Etc. Finalement, Mlle Dumoulin s’est réveillée et a crié :
- Ça suffit ! Retournez à vos places !
Mais pile à cet instant, la sonnerie a retenti. Soraya a ouvert la fenêtre et libéré -la souris la musaraigne le mulot- la bestiole. J’allais la rejoindre quand la prof m’a appelé au bureau. Elle a fouillé dans son cartable et m’a tendu un dépliant.
- Tiens, a-t-elle dit en me le fourrant dans les mains.
- Merci, ai-je bafouillé, troublé par son corsage un peu trop déboutonné.
LA PROF : C’est spécialement pour toi que je voulais organiser ce débat sur les discriminations…
MOI : Ah oui…
LA PROF : Tu trouveras des renseignements utiles dans ce dépliant, des adresses d’associations…
MOI : Oui, oui…
LA PROF : C’est vraiment courageux de ta part de reconnaître ton attirance pour les garçons.
MOI : Euh, oui…
LA PROF : J’ai été touchée que tu te confies à moi…
MOI : Ben, oui…
LA PROF : Surtout, tu ne dois pas avoir honte. Beaucoup d’artistes étaient homosexuels, des écrivains notamment, Rimbaud, Verlaine, Proust…
MOI : Oui, oui…
LA PROF : Continue à tenir ton journal avec sincérité. Et, bien sûr, tu peux compter sur moi si tu as des problèmes…
MOI : Ah oui…
LA PROF : Maintenant, va rejoindre tes copains.
Non sans mal, j’ai détourné mon regard de son décolleté et j’ai filé, le dépliant à la main. En marchant, j’ai jeté un œil dessus : « JE SUIS GAY, ET ALORS ? » disait le titre. 
J’ai fait encore quelques mètres avant que l’information parvienne à mon cerveau. J’ai lâché mon cartable, je me suis appuyé contre le mur et j’ai lu le papier : toutes sortes de conseils pour les jeunes homosexuels, numéros de téléphone, listes d’associations, etc. 
Ah bon ???
Pourquoi la prof m’a-t-elle refilé ce dépliant ???
Quel rapport avec mon journal ???
J’avais un vague doute, il fallait vite que je vérifie… 



27 octobre

On est en vacances depuis samedi. 
Heureusement.
Parce qu’il faut que je réfléchisse. 
Je n’ai pas réfléchi hier parce que c’était dimanche. Mamie Annie (la mère de ma mère) était là. Elle a préparé du hachis Parmentier et des crêpes fourrées au chocolat, alors j’avais autre chose à faire que réfléchir. 
Aujourd’hui, j’ai toute la journée pour moi. Mes parents sont au travail, ma sœur chez une copine et le stage de clown ne commence que demain. 
Je me suis mis en tenue : un vieux jogging, un t-shirt plein de peinture et des grosses chaussettes de laine. Et j’ai préparé les ustensiles indispensables : des cookies choco-noisette, une bouteille de jus de pomme et mon saxophone.
Je mange un demi-cookie, je bois une gorgée de jus de pomme, je joue quelques notes de saxo, et mon cerveau tourne à plein régime.
J’ai déjà capté quelque chose : j’ai relu mon journal et j’ai découvert pourquoi la prof pense que je suis homo. Pas difficile non plus : c’est à cause des passages du journal de Line que j’ai recopiés. Comme une andouille (grillée), j’ai oublié de changer les pronoms quand elle délire sur son fameux S. B. et la prof a cru que j’étais amoureux d’un mec !!!!!!!!!!!!!!!!
Et maintenant, je réfléchis. 
Je recommence donc la procédure : un demi-cookie, une gorgée de jus de pomme, quelques notes de saxo.
Est-ce que je suis attiré par les garçons ???
C’est vrai : on ne sait jamais ; je ne me suis jamais posé la question.
Je réfléchis encore (un demi-cookie, une gorgée de jus de pomme, quelques notes de saxo). 
Qu’est-ce que ça veut dire, concrètement : être attiré par les garçons ???
Je donne un coup d’accélérateur à mon cerveau (cookies, jus de pomme, saxo). Et je commence à avoir mal au cœur. 

Une idée : est-ce que j’ai plus envie d’embrasser des filles ou des garçons ? Par exemple, si je pense à mes camarades de classe, à qui aurais-je envie de rouler un patin ? Le plus simple est de faire une liste.

Résultat (après trois cookies, un verre et demi de jus de pomme et trois morceaux de saxo) : 
Filles (par ordre alphabétique)
-	Arianna
-	Coralie
-	Faustine
-	Léa
-	Louna 
-	Soraya

J’ai failli ajouter Mlle Dumoulin, parce qu’elle est vraiment sexy quand elle déboutonne son corsage, mais c’est une prof, pas une fille.

Garçons (par ordre désalphabétique)
-	Martin
-	Akim

Ben oui. J’étais moi-même étonné : Martin est plutôt mignon (et c’est mon pote), et il a une petite bouche, comme une tomate cerise, on a juste envie de croquer dedans. Akim, c’est pareil, sauf que ses lèvres font penser au pain d’épice.

Je me suis remis à réfléchir (cookies, jus de pomme, saxo), j’ai fait toutes de sortes de calcul ((pour la graphiste !) : quelques calculs gribouillés sur la page montrant les tentatives de Ben pour appliquer une règle de trois.) et j’ai conclu que j’étais peut-être homosexuel à 25 % et hétérosexuel à 75 %. 
Est-ce que c’est possible ?
J’arrête pour aujourd’hui, parce que j’ai vraiment mal au ventre (et il n’y a plus de cookies).



30 octobre

Voilà trois jours que je fais le clown. Ça me repose (l’estomac) : c’est quand même moins fatigant que réfléchir. 
Le matin, je m’occupe du groupe des petits avec Lukas et l’après-midi, je participe au stage ados. Entre midi et deux, j’ai une leçon de saxo avec Emilien, un copain de Lukas. Parfois, je ne peux pas m’empêcher de réfléchir en jouant et, couac, je fais une fausse note. 
Ça me travaille quand même, cette histoire « d’orientation sexuelle », comme dirait Mlle Dumoulin. Bien sûr, ce que j’ai écrit dans mon journal, ce n’est pas mon histoire, puisque j’ai seulement recopié les délires de ma sœur. Quand même, ça me travaille.

J’ai refait mes calculs ce soir : je ne suis plus homo qu’à 12,50 %. J’ai rayé Martin de ma liste : je ne me sens plus du tout attiré par lui. Il est venu me voir hier soir et, pendant qu’on discutait, il n’a pas arrêté de manger des bonbons vert épinard. Avec la salive, ça donnait à ses lèvres une couleur répugnante. En plus, j’ai remarqué qu’il avait un bouton sur la joue gauche. Si ça se trouve, il sera bientôt couvert d’acné, comme ma frangine l’an passé. 

Il m’a proposé de me tricoter un bonnet, car il a fini la layette de son troisième futur enfant, et il veut faire une pause avant de s’attaquer aux barboteuses, brassières et chaussons pour le quatrième. J’ai habilement détourné la conversation en lui demandant ce qu’il écrivait dans son journal.
- Au début, je parlais de mon tricotage, a-t-il expliqué, mais ça n’a pas plu à la prof (cf. REGLE 41). Alors, j’ai trouvé un truc : j’écoute les conversations des gens dans le bus ou dans les magasins, et je raconte tout comme si ça m’était arrivé à moi. La dernière fois, j’ai ressorti l’histoire de la nouvelle coiffure de la caissière du supermarché, avec les détails : coupe, couleur, rinçage, mise en plis… Mais comme si c’était moi qui étais allé chez le coiffeur.
- Et alors ? Tu as une bonne note.
- 14/20. Commentaire de la prof : « Ta couleur est vraiment parfaite. Je n’aurais jamais deviné que tu avais les cheveux teints ». Et elle m’a demandé l’adresse de mon coiffeur !
- N’empêche, c’est dégoûtant qu’on doive lui raconter notre vie, ai-je soupiré. Elle se mêle de ce qui ne la regarde pas…
- Hm, hm, c’est vrai, a fait Martin en suçotant un autre bonbon.
Un peu de bave verdâtre lui a coulé sur le menton. Beurk ! Sûr et certain, je ne l’embrasserai jamais sur la bouche ! Sans réfléchir (forcément, je n’avais plus de cookies choco-noisette), j’ai dit :
- Au fait, tu es plutôt attiré par les filles ou par les garçons ?
Avant de répondre, Martin a sorti son bonbon de sa bouche (beurk de beurk !). 
- Me suis jamais posé la question, a-t-il marmonné. Tout ce que je veux, c’est avoir des enfants.
Je n’ai pas insisté. Je venais juste de me rappeler que je devais trier des affaires pour le vide-grenier de l’école du cirque qui a lieu après-demain. Martin m’a donné un coup de main. Nous avons rempli trois cartons de vieux jouets et livres pour bébé. J’ai retrouvé dans un tiroir de mon bureau une poupée de ma frangine. Qu’est-ce qu’elle faisait là ? Mystère. Je l’ai donné à Martin pour sa future fille aînée.
Il l’a regardée un moment, et puis il a dit :
- Je l’appellerai Arianna.
- Qui ? ai-je demandé. Ta fille aînée ou la poupée ?
- Les deux, a-t-il répondu.

(Une demi-heure plus tard)
J’ai fouillé les placards de la cuisine à la recherche de cookies choco-noisette, mais n’ai trouvé que des petits-beurre. Heureusement, il y avait du jus de pomme au frigo et mon saxo est toujours à portée de main. 
J’espère que ça suffira pour réfléchir. 
Car il faut encore que je réfléchisse : pourquoi Martin a-t-il parlé d’Arianna ???
Y a-t-il quelque chose entre eux ???
Comment se fait-il que je n’aie rien remarqué ???

(Un quart d’heure plus tard)
Décidément, sans cookies choco-noisette, impossible de réfléchir sérieusement. En plus, ma sœur tape comme une sourde contre le mur, parce que je joue trop fort du saxo. Et puis, finalement, mais ça m’est assez égal si Arianna préfère Martin. 
C’est la faute de la prof : à cause d’elle, je ne suis plus sûr de mon « orientation sexuelle ». Surtout à 10 heures et quart du soir.
Conclusion : je vais me coucher.



2 novembre

Je rentre du vide-grenier de l’école du cirque. 
Ce matin, le réveil a sonné à six heures moins le quart. Un dimanche de vacances ! Ce qui était bien, c’était tirer du lit mon père qui devait m’aider à transporter les cartons d’affaires à vendre. Gentiment, j’ai proposé à ma sœur de nous accompagner. Pour la réveiller, j’ai dû lui jouer au saxo « When the saints go marching in » direct dans les oreilles.
Elle n’a pas voulu venir. 

On a partagé un stand avec Soraya. Elle est super douée pour la vente ! À nous deux, on a gagné 121 euros, dont la moitié pour l’école du cirque. Je vais pouvoir me payer un abonnement pour le vieux portable que m’a refilé mamie Annie. Soraya en a déjà un, elle m’a donné son numéro.

M. Demirel est passé à 11 heures pour voir le spectacle de clown et d’acrobatie. J’ai présenté mon sketch du « clown amoureux » avec Lukas. Mais ce que j’ai aimé le plus, c’est de jouer avec le groupe des petits. On a mis au point un numéro qui s’appelle « Les sept nains et le balai déplumé ». C’est moi qui fais le balai déplumé.

Vers trois heures de l’après-midi est apparue Arianna. Accompagnée de Martin. Plus exactement, il la suivait comme un petit chien en suçotant ses horribles bonbons à l’épinard pourri. Totalement « scemo », mon copain ! Arianna s’est arrêtée devant notre stand. Elle est restée un long moment sans rien dire devant un lot de petites voitures. Puis elle en a pris une (une Porsche rouge) et m’a demandé :
- Combien ? 
- Un euro, a répondu Soraya.
- Beh… euh… hein… un euro, ai-je balbutié.
Arianna m’a tendu un euro et est repartie sans rien dire.
- Je sais pour qui elle l’a achetée, a murmuré Soraya. Pour son frère.

Un quart d’heure plus tard est arrivée Tante Rosie avec Mme Locatelli. La vieille dame s’est précipitée sur moi en s’écriant :
- Oh, il mio caro Ben ! Ma sei sempre più carino !
Je traduis parce que c’est flatteur (et parce qu’elle l’a répété en français) :
- Oh, mon cher Ben ! Mais tu es de plus en plus mignon !
Elle s’est jetée sur moi pour me bécoter, mais Tante Rosie m’a arraché de ses griffes.
- Bas les pattes, Maria ! a-t-elle ordonné. Il est trop jeune pour toi.
Ce qui est sûr, c’est que Mme Locatelli n’a pas de doute sur son « orientation sexuelle », elle.

Il est 21h 53 et j’ai rudement sommeil. Mais j’ai encore besoin de réfléchir un peu. J’ai deux cookies choco-noisette que m’a donnés Soraya. C’est fou, elle aime exactement la même marque que moi. J’ai un reste de jus de pomme, et mon saxo, bien sûr. Je le planque sous la couverture, je joue quelques notes, doucement, pour ne pas affoler ma chère (hi hi) frangine, je croque un cookie. Voilà, mon cerveau se met en mouvement. 
C’était plutôt chouette avec Soraya aujourd’hui. Elle a une nouvelle coiffure, cheveux courts. De dos, elle a presque l’air d’un garçon. Pourtant, j’avais envie de l’embrasser dans le cou, juste sur le grain de beauté, à droite. De face, elle avait vraiment l’air d’une fille. Elle portait un t-shirt bleu pâle, plutôt collant, et… ben, elle avait vraiment l’air d’une fille. Et j’avais encore plus envie de l’embrasser. Mais pas dans le cou.



3 novembre

Plus que deux jours de vacances. Les cours reprennent jeudi et d’ici là, je dois remplir HUIT pages de journal. J’avais oublié, mais Mlle Dumoulin est apparue dans mon sommeil pour me rafraîchir la mémoire. Oui, oui, j’ai fait un cauchemar : j’ai rêvé que la prof, en chemise de nuit, me poursuivait au supermarché dans les rayons produits pour bébé en agitant une pelle à poussière. Elle criait : « Ton journal ! Ton journal ! » Ça m’a réveillé en pleine nuit (à 8h 17 exactement) et en me levant, j’avais le moral dans les chaussettes.
Après deux bols de Chocoloulou à la banane, mon moral est légèrement remonté (jusqu’à la poche de mon pyjama). Puis je me suis rappelé que Soraya m’avait donné son numéro de portable, et là, il a grimpé jusqu’au Snoopy dessiné sur mon haut de pyjama, sur mon cœur. 
J’ai aussitôt décidé de l’appeler.
J’ai d’abord dû  me préparer ; plus précisément :
1) prendre une douche ;
2) me laver les dents ;
3) piquer l’eau de toilette de mon père et m’en asperger copieusement ;
4) choisir un t-shirt adapté (et propre)
5) trouver deux chaussettes de la même famille (n’ayant pas déniché deux sœurs jumelles, j’ai enfilé deux cousines, vertes toutes les deux, l’une avec des rayures, l’autre unie).
Il était 11h02 à ma montre quand j’ai composé le numéro de Soraya. Au bout de deux sonneries, j’ai raccroché, épouvanté. Je venais juste de m’apercevoir que j’avais encore mon bas de pyjama !!!!!!!!
Juste au moment où j'enfilais un jean, mon portable a sonné.
- Salut Ben ! a dit Soraya.
MOI (un peu essoufflé) : Ah… ah… Soraya, ça va ? 
ELLE : Parfait, et toi ?
MOI : Très bien, et toi ?
ELLE (après un court silence) : Euh, génial.
MOI : Très bien aussi, et toi ?
Là, le silence m’a semblé un peu plus long.
ELLE : Tu es sûr que tu vas bien, Ben ?
MOI : Très bien, et toi ?
Oups ! Mon cerveau était complètement enrayé. In extremis, j’ai réussi à bredouiller :
- Euh, en fait, Soraya, je voulais te demander… euh… enfin, je voulais savoir… ben euh… quel temps il fait chez toi ?
SORAYA : Pardon ?
MOI (rouge tomate) : Euh… j’ai pas encore ouvert les volets, tu comprends… alors… euh… je voulais savoir quel temps il fait dehors… pour savoir quels vêtements je dois mettre.
SORAYA : Parce que tu n’es pas habillé ?
MOI (rouge écarlate) : Mais si ! Mais si !
Instinctivement, j’ai mis les deux mains à la hauteur de mon… truc et, naturellement, j’ai lâché le portable. Je me suis jeté dessus et, à plat ventre, j’ai bafouillé :
- Euh… excuse… j’ai un peu de fièvre ce matin… je…
SORAYA : Oh, je suis désolée. Retourne te coucher, je te rappellerai plus tard. C’était à propos de la prof de français…
MOI : Non, non, ça va mieux ! Dis-moi…
Hou là là, je n’imaginais pas que c’était si compliqué, un portable. J’avais les mains moites et la sueur coulait sur mon front.
SORAYA : Ecoute, je ne préfère pas le dire au téléphone. Ce serait mieux si on se voyait.
MOI : Mais bien sûr ! Très bonne idée !
SORAYA : Devant la poste à 15 heures, ça te va ?
MOI (en mode replay) : Mais bien sûr ! Très bonne idée !
SORAYA (petite hésitation) : Bon, alors, à plus tard.
Elle a raccroché, je me suis effondré sur mon lit, épuisé. J’ai mis la main sur mon front et, vrai, j’avais de la fièvre. J’avais aussi une faim de loup, ce qui m’a un peu rassuré. 
 
A 14h25, j’étais devant la poste, assis sur un banc. Heureusement, j’avais apporté un paquet de cookies choco-noisette. Je les ai engloutis un à un en essayant de réfléchir. Mais sans jus de pomme ni saxo, ça ne fonctionne pas, et à 15h moins cinq, je ne savais plus pourquoi j’étais  là. 
Au moment où je me levais, Soraya est arrivée. 
Là, j’ai eu un moment de panique. Que fallait-il que je fasse ? Lui serrer la main ou l’embrasser (sur la joue) ? Dans le doute, j’ai tendu la main. Elle a tendu la joue. La main en l’air, je me suis penché pour l’embrasser. Déséquilibré, j’ai raté sa joue et j’ai posé mes lèvres sur son cou. Aïe ! J’ai ressenti comme une déchargeable électrique et suis retombé sur le banc. 
Légèrement inquiète, Soraya s’est assise à côté de moi. De sa poche, elle a sorti un paquet (entamé) de cookies choco-noisette, et je me suis senti mieux. J’ai même été capable d’articuler :
- Je t’invite au bar en face.
On s’est installés à une table du fond et j’ai commandé un jus de pomme. J’ai pensé : cookies + jus de pomme = cerveau en état de fonctionner. Bien sûr, il aurait fallu le saxo pour être au top de mes facultés mentales, mais je me suis dit qu’il me suffirait de me moucher de temps en temps pour compenser.
C’est ce que j’ai fait aussitôt.
SORAYA : Je savais bien que tu étais malade. Un rhume, c’est ça ?
MOI (après avoir grignoté un demi-cookie, avalé deux gorgées de jus de pomme et trompété trois fois dans mon mouchoir) : Oui.
Au bout de quelques minutes (et 4 cookies, un verre de jus de pomme, sept mouchoirs en papier), je suis parvenu à participer à la conversation de façon quasi normale. Et Soraya en a profité pour lâcher une bombe :
- La prof a un blog et elle raconte tout sur nous !
Malgré mon cerveau à plein régime, j’ai dû lui faire répéter quatre fois avant d’enregistrer l’information :
- Tu es sûre ?
SORAYA : Oui, certaine. Je cherchais des idées sur internet pour mon journal (là, elle a rougi, je crois bien). Par hasard, je suis tombée sur le blog d’une prof de français qui demande à ses élèves de tenir un journal intime. Et j’ai reconnu un passage de mon journal, au mot près.
Je n’en croyais pas mes yeux oreilles. J’ai regardé Soraya d’un air à peu près aussi intelligent que celui d’une vache espagnole regardant passer un sous-marin sur la voie de chemin de fer. Alors, elle a sorti son portable et s’est connectée sur le blog qui s’appelle « Une prof et 26 potaches ». Coïncidence : on est 26 dans la classe !  Et « potaches », ça signifie « élèves » (merci, dico !).
J’ai survolé  quelques pages. Pas de doute : c’est bien de nous qu’il s’agit. Bien sûr, la prof a changé nos noms, mais elle cite des extraits de nos « journaux intimes » et c’est facile de nous reconnaître. Moi, elle m’appelle Zavatta. Plutôt flatteur, c’est le nom d’un clown célèbre. Corentin, c’est Framboise (à cause de ses petits gâteaux préférés) ; Martin, Tricot, etc. Pour Arianna, la prof ne s’est pas fatiguée, elle l’appelle Bella (même moi, j’ai capté que ça veut dire « belle » en italien).
- C’est dégueulasse ! me suis-je écrié.
- Oui, a dit Soraya. Il faut faire quelque chose. Tu aurais une idée ?
Malheureusement, j’avais fini les cookies, mon verre de jus de pomme et mon paquet de mouchoirs.
- Heu…, faut que je réfléchisse !
Soraya a froncé un sourcil.
- Pour commencer, on prévient les autres. Je me charge des filles, et toi des garçons, OK ?
On est sortis du bar. Je lui ai tendu la main, elle m’a tendu la joue et je l’ai embrassée sur l’oreille. Ça l’a fait rire.

Aussitôt rentré à la maison, je suis retourné sur le blog de la prof pour voir ce qu’elle racontait sur moi. 
« Ce matin, Zavatta (c’est-à-dire moi, Ben Letourneux en chair, en os et en personne !) a mis son t-shirt à l’envers. Il n’a pas arrêté de rentrer l’étiquette qui lui chatouillait le cou sans comprendre l’origine de cette anomalie. »
Bah, ça, c’est encore gentil. Plus loin, elle écrit :
« Le brave Zavatta a passé l’heure à fixer Bella de son bon regard de toutou, placée un rang devant lui. La belle Italienne n’en a cure : elle le traite en quantité négligeable. Mais plus elle le rabroue, plus il la dévore des yeux. Comique. Et vaguement attendrissant. »
Mais le pire, c’est ça :
« Zavatta m’a surprise ce matin. Jusqu’à présent, je le tenais pour un garçon assez superficiel, tendance clown, mais aujourd’hui, dans son journal, il a raconté qu’il était attiré par un garçon. J’ai interprété cet aveu comme un appel à l’aide. Emouvant et troublant : lourde est ma responsabilité pour l’accompagner dans cette phase difficile où se détermine l’identité sexuelle. J’utiliserai la journée de lutte contre les discriminations pour le soutenir. »
Commentaire : ??? Sûr qu’elle boit du produit de vaisselle aromatisé à la groseille quand elle rédige son blog, la prof.

Et plus loin :
« J’ai essayé de parler avec Zavatta et de l’encourager. Comme je m’y attendais, il est aussitôt rentré dans sa coquille. Mais, j’en suis sûre, il a compris que j’étais à ses côtés. Il est plus mignon que jamais, malgré son côté dégingandé et dépenaillé. Finis les regards énamourés pour Bella. Je l’ai surpris aujourd’hui à dévisager deux de ses camarades masculins (Tricot et Crayon). Dommage pour la douce Chahbanou qui le mange des yeux sans qu’il s’en aperçoive ! »
Je traduis : Tricot, c’est Martin ; Crayon, Akim (parce qu’il mâchouille sans arrêt un crayon en cours, je suppose) et Chahbanou, Soraya (pourquoi ? mystère !). 
Quant à moi, je ne sais plus qui je suis. J’ai les oreilles qui clignotent tellement elles me brûlent (de honte). Si les copains tombent sur le site de la prof, je suis mort.
Je me suis jeté sur le portable et j’ai composé le numéro de Soraya.
- Tu as déjà prévenu quelqu’un ? ai-je demandé, direct.
- Non, j’allais juste appeler Arianna. Je n’ai pas eu le temps avant, j’ai dû…
- Ouf ! Sauvé ! me suis-je écrié. S’il te plaît, ne bouge pas avant que je te rappelle. J’ai une meilleure idée.
J’ai raccroché et je me suis creusé la cervelle à coups de pioche pour me sortir du piège où j’étais englué : il fallait absolument empêcher les copains de lire le blog de la prof. Et donc, convaincre Mlle Dumoulin de l’effacer dès aujourd’hui. 
Je me suis précipité à la cuisine. Catastrophe : il ne restait ni cookies choco-noisette, ni jus de pomme. Désespéré, je me suis jeté sur mon lit en tenant mon saxo dans mes bras. J’ai eu beau jouer tous les morceaux que je connais, mes neurones ont refusé de se mettre en mouvement. Machinalement, je me suis fourré un doigt dans le nez, en ai extrait une petite boule de crotte et l’ai avalée. J’avais cette manie quand j’étais petit, mais mes parents me l’ont passée à force de tapes sur les doigts.
Hé bien, illumination : à peine la boulette de crotte de nez avalée (beurk !), une idée a jailli, (bing !) dans mon cerveau embrumé !
Vite, j’ai rappelé Soraya, je lui ai exposé mon plan, elle a approuvé, m’a aidé à rédiger le message à la prof, et voilà, je viens de l’expédier. Il ne reste plus qu’à attendre la réaction.


OK, chers archéologues du XXXIIème siècle, j’entre un peu plus dans les détails pour que vous puissiez suivre mes aventures jusqu’au bout. 

Voilà : je me suis aperçu que l’on pouvait laisser des commentaires sur le blog de Mlle Dumoulin. Avec Soraya, nous avons rédigé le message suivant :

« COMMUNIQUÉ DES F.S.I.S. (Forces Spéciales d’Intervention Scolaire) à l’intention de Mlle ELSA DUMOULIN, PROFESSEUR DE FRANÇAIS AU COLLEGE EINSTEIN DE BRÉZANLOUX-SUR-SAÔNE.
NOTRE SERVICE DE RENSEIGNEMENT NOUS A SIGNALÉ LE BLOG « UNE PROF ET 26 POTACHES » DANS LEQUEL VOUS DIVULGUEZ LA VIE PRIVÉE DE VOS ÉLÈVES ET RÉVÉLEZ LES INFORMATIONS CONFIDENTIELLES QUE VOUS LEUR AVEZ EXTORQUÉES EN LES OBLIGEANT A TENIR UN JOURNAL INTIME. CECI CONSTITUE UNE GRAVE ATTEINTE AUX DROITS FONDAMENTAUX DE VOS ÉLÈVES. 
AVERTISSEMENT : DÉSACTIVEZ VOTRE BLOG IMMÉDIATEMENT APRÈS LECTURE DE CE COMMUNIQUÉ. EN CAS DE REFUS LA SECTION 152 DES F.S.I.S EXÉCUTERA LES MESURES DE REPRÉSAILLES DÉCIDÉES PAR LE COMITÉ CENTRAL. »

Épuisé par l’effort, je me suis couché (à 22h 54), en programmant le réveil sur minuit.
A minuit, j’ai consulté internet pour voir si la prof avait réagi. Nada.
Même chose à une heure du mat. Le blog était encore actif.
Idem à deux heures du mat.
Tout pareil à trois heures.
Et à quatre.
Et à cinq heures.
Après, trou noir.


4 novembre

C’est mon portable qui m’a tiré de mes rêves (agités). A onze heures du matin. Malgré mon état comateux, j’ai reconnu la voix de Soraya :
- Ça y est ! s’est-elle écriée.
- Ça y est quoi ? ai-je bredouillé.
- Le blog ! La prof a supprimé son blog !
Là, j’ai sauté du lit, j’ai levé les bras en signe de victoire et j’ai hurlé un OUAIIIIIIS tonitruant. Dans le mouvement, le portable m’a échappé et j’ai dû lui courir après pour le rattraper. 

Ça suffit comme ça pour les détails. Non, chers archéologues du XXXIIème siècle, je ne vous raconterai pas la suite de ma journée.



5 novembre

Rentrée. Mlle Dumoulin était absente aujourd’hui. Avec Soraya, on a décidé finalement de ne rien dire aux autres.
On est allés au CDI. Martin et Arianna ont passé l’heure à se montrer des points de tricot. 
J’ai trouvé un livre de sketchs de Karl Valentin. C’est un comique allemand du début du XXème siècle dont Lukas est fan. J’ai lu des extraits à Soraya et Akim. Ils étaient tordus de rire. Le documentaliste nous a collé deux heures de « service » (ramasser les papiers et ranger les bouquins par ordre alphabétique).



10 novembre

Retour de la prof. 
Elle est entrée dans la classe d’un pas énergique, s’est plantée devant le bureau, a promené sur nous son fameux regard réfrigérant. La température a baissé de sept degrés au moins. 
- Nous entamons aujourd’hui une nouvelle séquence consacrée au Roman de Renard, a-t-elle annoncé.
- Mais… le journal intime ? a demandé Assia.
- La séquence sur le récit autobiographique est terminée, a répondu sèchement la prof.
Et elle nous a fait sortir une copie pour une dictée super difficile.



19 décembre

Nouveau trou dans ma vie. Ou plutôt dans ce -journal, cahier, carnet, machin,- document. 
En fait, je l’ai complètement oublié depuis un mois. Depuis que je ne suis plus forcé de tenir un « journal intime », je n’ai plus aucune raison de gribouiller sur du papier quadrillé.
Mais il reste trois pages, ce serait bête de les gâcher. 
Je ne sais pas par quoi commencer. Alors j’écris comme ça me vient.

Je connais dix-sept nouveaux mots en italien grâce à mes visites à la maison de retraite. Quand je vais voir Roger (ex M. Demirel), je tombe toujours sur Mme Locatelli (elle voudrait que je l’appelle Maria, mais faut pas exagérer). Parmi mon répertoire : « bacio » (bisou), « caro mio » (mon chéri), « innamorato » (amoureux) et « cavolo » (chou, mais aussi une façon de dire « zut ! »).
Arianna et Martin m’ont proposé de tricoter un pull pour mon numéro de clown. J’ai dit oui, mais je crains le pire. Le frère d’Arianna va beaucoup mieux, m’a confié Martin.
Ma sœur a invité son copain Marco le week-end dernier. Il a dormi dans ma chambre sur un matelas. Il est assez sympa en fait. J’ai raconté à ma sœur qu’il suçait son pouce en dormant, mais c’est pas vrai. Il ronfle juste un peu.
Mon père se laisse pousser la barbe. Une idée de ma mère. Il a quelques poils blancs ; il ne veut pas que je les lui arrache. Dommage, c’est rigolo.
Akim s’est inscrit au cours d’art du clown. Il était super timide au début. Lukas m’a demandé de l’aider. On répète une fois par semaine chez lui. On a appris un sketch de Karl Valentin. 
Mlle Dumoulin a décidé qu’on jouerait une adaptation du Roman de Renard pour une école maternelle. Je jouerai le rôle d’une poule ; Assia fera le coq. (Note spéciale pour les archéologues du XXXIIème : n’essayez pas de comprendre, c’est juste une idée de prof de français du XXIème siècle.)
La prof justement : elle n’est pas très en forme. Quand elle nous fusille avec son regard réfrigérant, la température de la classe ne baisse même pas d’un degré.
Le ventre de Justine s’est arrondi. L’accouchement est prévu pour fin mars. La chambre du bébé est terminée. Ce sera un garçon. Lukas m’a proposé d’être son parrain français. Parce qu’il aura aussi un parrain tchèque, le frère aîné de Lukas. « Tu seras son parrain voisin » m’a expliqué Lukas dans son langage de signes, « et mon frère Vaclav sera son parrain lointain ». 
L’autre jour, je me suis regardé pendant une heure dans le miroir de la salle de bain. Je me demande si je suis « mignon » comme dit disait la prof dans son blog. J’ai découvert un léger duvet au-dessus de mes lèvres, un début de moustache, quoi. C’est plutôt moche.
Après les cours à l’école du cirque, je vais boire un jus de pomme au bistrot d’en face avec Soraya et Akim. Parfois, Soraya ne peut pas. Parfois, c’est Akim. Hier, il n’a pas pu venir. J’ai parlé italien à Soraya, avec la trentaine de mots que je connais. En sortant, je lui ai tendu la main, elle m’a tendu la joue et je l’ai embrassée. 
Sur la bouche.



Lecteur (totalement) inconscient,
Malgré tous mes avertissements, tu as donc lu ce livre ! Tant pis pour toi, je t’avais prévenu, le châtiment sera terrible ! Tu trembles, j’espère, tu te demandes quel supplice je vais t’infliger... Prépare-toi à souffrir ! C’est encore pire que ce que tu imagines... 
Non, je blague. En vrai, je suis bien content si tu as lu jusqu’au bout. Parce que moi, même si on me promettait mon poids en Chocoloulou ou une année de vacances à Tahiti, jamais je ne lirai le journal intime d’un parfait inconnu. Mais chacun ses goûts, n’est-ce pas ?
J’espère que tu ne t’es pas ennuyé, au moins. Si tu veux faire comme moi et écrire des livres, pas de souci, tu peux compter sur mon aide. Je suis quasiment devenu un pro. Je crois bien que je vais rédiger un manuel nul pour écrivains nuls. Tu te sens visé au moins ?
Allez, sans rancune. A la prochaine !
Ben